# 2024秋季刊：觀看者製造意義

## 編輯室報告

學刊居然來到了第二期！可喜可賀。編輯在撰寫本次報告時遇到了一大難題，也就是我們在撰寫知識性文章的時候，實在太常使用視覺相關的詞彙了：關照、看見、發現、視而不見……由視線－知識－權力三位一體的結構早已深鑿在我們的日常生活中。用視覺性的詞彙去介紹介紹視覺權力的文章，簡直比後設還後設。最終，文章原本批判意味十足的「你看看你」，都變成了理解與溝通式的「你看，看你」。

因應本次閱讀桑塔格、約翰柏格的作品，成員們也嘗試在不同觀看方式中找到權力介入的方式。如鄭閔聰〈旁觀者的餘裕：殘障影像如何流行？——以中國小曉為例〉點出桑塔格所提出的難題不只沒有在網路世代消失，高速、無特定受眾的媒介形式反而加劇了理解他者的難度，我們理解更多資訊，卻也站得越遠。王育晟〈遙測技術的觀看〉更是上升到國家觀看權力爭奪戰，如同前篇，隨著科技發展，監控的範圍也愈加擴大。王有庠〈理解當代自拍的兩個可能進路〉討論了這兩年興起的軟體BeReal，看似更加自由與私密，實際上是讓監控控更靈活。

要如何利用權力而不濫權，透過觀看來照見自己的優勢地位，是個人到國家都須審慎思考的問題。但我們也有另一種想像視覺媒介的可能性。

鄭曉元〈你想要的那份愛，讓我來給你：《青春三角》中的家庭意象〉專注探討作品再現的層次中，陪伴不一定要複製異性戀邏輯，也不一定要毀家廢婚，家庭本身就可以帶來意義。洪偉豪〈攝影如何互為主體？《老橡樹酒館》中的影像思考〉同樣討論文本《老橡樹酒館》裡，導演如何透過鏡頭語言來呈現共同體從破裂到重新修復的過程。觀眾觀看這部主角為攝影師的電影時，形成了有趣的三層結構：觀眾－主角－主角鏡頭下的居民。在觀眾至高無上的觀看位置底下，負責攝影的主角與被攝的居民是彼此依存、互為主體的，這或許也是電影藝術才能達到的事，透過影像時間序列的重新排列（也就是剪接）傳遞意義。洪祥庭〈社群媒體作為參與式藝術——陳思宏Facebook專頁的集體實踐〉以粉絲專頁作為開放實作的中心，作家與讀者同樣是創作者，在新自由主義當道的時刻，自由卻能不再指向單一路徑。

或許最後，當我們厭倦理性的運作、邏各斯中心主義的優位（光是我在講這句話就是邏各斯中心主義在運作，因為我某方面相信語言與理性是我們較為習慣的表達方式）我們或許可以藉由創作文學作品，來橫跨那意識與無意識的gap。學刊首次收錄成員的詩作，可以看做一次反抗語言邏輯霸權的想像。詩作〈女王的新衣〉如文學作品一再啟示我們的：日常生活的語言是理所當然的語言，而文學可以，也應該擾動這個想像。

### 本學期閱讀文本

John Berger(2021)。《觀看的方式》，臺北：麥田

Marita Struken, Lisa Cartwright(2013)。《觀看的實踐：給所有影像世代的視覺文化導論》，臺北：臉譜

Susan Sontag(2022)。《論攝影》，臺北：麥田

Susan Sontag(2010)。《旁觀他人之痛苦》，臺北：麥田

Jacques Rancière(2023)。《電影的差距》，臺北：典藏藝術家庭